\documentclass[12pt,a4paper]{scrartcl}

%Schriftart
%\usepackage{helvet}
%\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\renewcommand{\familydefault}{\rmdefault}
\setkomafont{disposition}{\normalcolor\bfseries}
%\usepackage{bookman}

%Zeilenabstand
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing

% Header and Footer
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{}
\fancyhead[CE,CO]{\leftmark}

\fancyfoot[LE,LO]{Enes Witwit}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.02pt}


%Packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage[pdftex]{graphicx}

\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amsbsy}
\usepackage{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{enumitem}   
%\usepackage[LGRgreek]{mathastext}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{oldgerm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{cite}
\usepackage{calligra}
\usepackage{bm}
\usepackage{titlesec}

\usepackage{framed}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mdframed}
\usepackage[mathscr]{euscript}



%Geometrie der Blätter
\geometry{a4paper, top=40mm, left=30mm, right=30mm, bottom=30mm,
headsep=10mm, footskip=12mm}
\setlength{\topmargin}{0mm}

%Mathematische Werkzeuge
\newtheorem{Satz}{Satz}[section]
\newtheorem{Definition}[Satz]{Definition} 
\newtheorem{Lemma}[Satz]{Lemma}		   
\newtheorem{Bemerkung}[Satz]{Bemerkung}
\newtheorem{Beispiel}[Satz]{Beispiel}
\newtheorem{Annahme}{Annahme}
\numberwithin{equation}{section} 

% Mathematische Kommandos
\DeclareMathOperator*{\argmin}{arg\,min}


%\usepackage{kpfonts}%  for math    
%\usepackage{libertine}%  serif and sans serif
\usepackage[scaled=0.85]{beramono}%% mono



\begin{document}
\pagestyle{empty}
\pagenumbering{Roman} 
\setcounter{tocdepth}{3}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% Titelblatt der Arbeit
\begin{titlepage}

\vspace*{0.5cm} 
\begin{center} 


{\huge{ 
\begin{singlespace}
\textbf{Tensorstruktur \\ der Zellmatrizen bei finiten Elementen}
\end{singlespace}
}}
\vspace*{4cm}

{\Large Bachelorarbeit}
\vspace*{1cm}


eingereicht von \\[0.5cm]

{\Large Enes Witwit}
\vspace*{1cm}

betreut von  \\[0.5cm]
{\Large Prof. Dr. Kanschat}
\vspace*{4.5cm}


Fakultät für Mathematik und Informatik\\[0.3cm]
Ruprecht-Karls-Universität Heidelberg \\[0.3cm]
\today
\end{center}
\end{titlepage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage\phantom{Leer}
\thispagestyle{empty}
\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{15cm}

\noindent\rule{16cm}{0.4pt} \\
Hiermit versichere ich, Enes Witwit, dass ich die vorliegende Bachelorarbeit selbständig
verfasst habe.
Ich versichere, dass ich keine anderen als die angegebenen Quellen benutzt und
alle wörtlich oder sinngemäß aus anderen Werken übernommenen Aussagen als
solche gekennzeichnet habe, und dass die eingereichte Arbeit weder vollständig
noch in wesentlichen Teilen Gegenstand eines anderen Prüfungsverfahren
gewesen ist. \\[5ex] 
Heidelberg, \today \hspace*{8cm} Unterschrift\\[5ex]

% Unterschrift (handgeschrieben)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage
\vspace*{2.5cm}
{\center{
\begin{framed}
\textbf{Abstract} \\
The following work attempts to derive efficient algorithms and approaches to compute the matrix vector product with the pseudoinverse of specific cellmatrices in finite elements. The cellmatrices that we take into account are from the mass matrix and the laplace bilinearform. We derive two approaches to compute the pseudoinverse. The first one uses the tensor structure of the cellmatrices to calculate the pseudoinverse and an efficient algorithm to compute the matrix vector product. The second one uses a higher order singular value decomposition to compute the pseudoinverse. The first approach is highly efficient since it has the complexity class $O(N^3)$, where N is the polynomial order. But it lacks unfortunatley of flexibility. The second approach is very flexible but it has a high complexity order of $O(N^5)$.
\end{framed}
}}

\newpage
\vspace*{2.5cm}
{\center{
\begin{framed}
\textbf{Zusammenfassung} \\
Die folgende Arbeit konzentriert sich auf die Berechnung der Pseudoinversen von der Masse Matrix und der Steifigkeitsmatrix der Laplace Bilinearform, insbesondere die effiziente Berechnung des Matrix-Vektor Produkts mit der Pseudoinversen der genannten Matrizen. Insgesamt werden zwei verschiedene Ansätze hergeleitet. \\
Der Erste versucht das Ziel durch eine Singulärwertzerlegung höherer Ordnung zu erreichen. Der zweite Ansatz nutzt die Tensorstruktur der genannten Matrizen, um eine einfache Berechnung der Pseudoinversen zu ermöglichen. Mit der zweiten Methode erreichen wir für die Berechnung der Pseudoinversen und dem Matrix-Vektor-Produkt eine geringe Komplexität von $O(N^3)$, wobei $N$ der Polynomgrad ist. Hingegen stoßen wir beim ersten Ansatz auf diverse Probleme bezüglich der einfachen Berechnung des Produktes und der hohen Komplexität von $O(N^5)$. Der zweite, effizientere Ansatz hat jedoch das Problem, dass er individuell für jede Bilinearform hergeleitet werden muss, während der erste Ansatz universell für alle Bilinearformen gültig ist.
\end{framed}
}}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%Inhaltsverzeichnis
\newpage
\tableofcontents


 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newpage
\setcounter{page}{1}
\section*{Notation}
\addcontentsline{toc}{section}{Notation}

\begin{labeling}{alligatorsss \quad \quad }
\item [$a(\cdot,\cdot)$] Bilinearform
\item [$D^{\alpha}$] Ableitung $|\alpha|$-ter Ordnung zum Multiindex $\alpha$
\item [$I$] Identität
\item [$J(\cdot)$] Funktional
\item [$O(\cdot)$, $o(\cdot)$] Landau Symbole
\item [$P_l$] Menge aller Polynome vom Höchstgrad $l$
\item [$\mathbb{R},\mathbb{N}$] reelle Zahlen, natürliche Zahlen
\item [$V$] Banachraum
\item [$dim(V)$] Dimension von V
\item [$V_h$] endlichdimensionaler Finite-Elemente-Raum
\item [$||\cdot||_V$] Norm von V
\item [$(\cdot,\cdot)_V$] Skalarprodukt in V, wenn V Hilbertraum
\item [$f(v)$ oder $\langle f , v \rangle$] Wert des Funktionals $f \in V^{*}$ bei Anwendung auf $v \in V$
\item [$\Omega$] Grundgebiet bezüglich der räumlichen Veränderlichen
\item [$\partial \Omega$] Rand von $\Omega$
\item [$int( \Omega)$] Inneres von $\Omega$
\item [$C^{l}(\Omega))$] Räume stetig-differenzierbarer Funktionen
\item [$L_p(\Omega)$] Räume zur p-ten Potenz integrabler Funktionen $(1 \leq p \leq \infty)$
\item [$W_p^l(\Omega)$] Sobolev-Raum
\item [$H^l(\Omega),H_0^l(\Omega)$] Sobolev-Räume für p=2
\item [$supp(v)$] Träger der Funktion v
\item [$\Delta$] Gradient
\item [$div$] Divergenz
\item [$\nabla$] Laplace-Operator
\item [$\nabla_h$] Diskreter Laplace-Operator
\item [$h_i$ , $h$] Diskretierungsparamter bezüglich der räumlichen Veränderlichen
\item [$\pmb{\mathscr{X}}$] Skript Buchstaben für Höher-dimensionale Tensoren
\item [$\textbf{A}^{(n)}$] bezeichnet die n-te Matrix einer Matrixfolge
\item [$N$] Anzahl der Freiheitsgrade pro Dimension
\item [$Q^{1D}$] Anzahl der Quadraturpunkte
\item [$\varphi(\cdot)$] Ansatzfunktion

\end{labeling}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newpage
\setcounter{page}{2}
\renewcommand{\listfigurename}{}
\section*{Abbildungsverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Abbildungsverzeichnis}
\listoffigures



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%\newpage
%\setcounter{page}{3}
%\section*{Tabellenverzeichnis}
%\addcontentsline{toc}{section}{Tabellenverzeichnis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% Ab sofort Seitenzahl in Fußzeile
\newpage
\pagestyle{plain}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagenumbering{arabic} 
\setcounter{page}{1}
\pagestyle{fancy}
%Einleitung und Motivation
\section{Einführung}
\input{Einfuehrung/einfuehrung.tex}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% Chapter 1
\newpage

\section{Theorie}
Das Ziel dieses Kapitels ist es, die Verständigung über Notation zu klären und eine theoretische Grundlage für das dritte Kapitel zu schaffen.

Zuerst behandeln wir einen funktionalanalytischen Ansatz für elliptische Probleme. Begriffe wie \textit{schwache Lösung, klassische Lösung, Variationsgleichung} und \textit{Sobolev Raum} werden geklärt. Dies liefert uns das Basiswissen für die Galerkin Methode. 
Im dritten Unterkapitel \textit{Methode der Finiten Elemente} ist das Ziel die Gleichung $Au=f$ herzuleiten mit $A$ als globale Steifigkeitsmatrix.

Daraufhin wird das Thema \textit{Tensor Dekomposition} behandelt.
Zuerst schauen wir uns grundlegende Definitionen an. Mit diesem Basiswissen führen wir die Singulärwertzerlegung höherer Ordnung ein. Mit dieser werden wir uns gewisse Finite Elemente Operatoren als Tensoren umdefinieren und uns deren Zerlegung anschauen. Wir werden diese Untersuchungen in Kapitel 3 und 4 mit der Hoffnung durchführen, dass die Zerlegung einfach ist und daraus die Pseudoinverse herleitbar ist.


%\newpage
\subsection{Numerische Behandlung partieller Differentialgleichungen}
\subsubsection{Schwache Lösungen}
\input{Theorie/schwach.tex}

%\newpage
\subsubsection{Galerkin Verfahren}
\input{Theorie/galerkin.tex}

%\newpage
\subsubsection{Methode der finiten Elemente}
\input{Theorie/fem.tex}

%\newpage
%\subsubsection{Diskontinuierliche Galerkin-Methode}
%\input{Theorie/dgfem.tex}

\newpage
\subsection{Tensor Dekomposition}
\subsubsection{Einführung in die Tensor Architektur}
\input{Theorie/tensor.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Chapter 2
\newpage
\section{Pseudoinversen der Zellmatrizen}

% Summenfaktorisierung
\subsection{Summenfaktorisierung}
\input{Praekonditionierer/sumfac.tex}

% HOSVD

\subsection{Singulärwertzerlegung höherer Ordnung}
\input{Praekonditionierer/hosvd.tex}


% Chapter 3
\newpage
\section{Effiziente Implementierung und Komplexitätsanalyse}
\input{Implementierung/implementierung.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% Chapter 5
\newpage
\section{Resultate}
\input{Resultate/resultate.tex}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



%Literaturverzeichnis (beginnt auf einer ungeraden Seite)
\newpage
\addcontentsline{toc}{section}{Literatur}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{literatur}


 
% ggf. hier Tabelle mit Symbolen 
% (kann auch auf das Inhaltsverzeichnis folgen)



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%





\end{document}



